高質文 應對對話平台［ It’s NOT the economy，stupid！] 沈旭暉

黎緊林鄭以平台希望散我地民氣
呢篇沈教授既文以黃背心經驗幫我地備戰
非常值得一看

我哋要小心迎戰對家所有策略
Be humble

[#沈旭暉隨緣家書📖］

香港特區政府表示，要仿效法國總統馬克龍處理「黃背心運動」的方法，搞「對話平台」、「落區對話」；同時繼續東施效顰港英對六七暴動的危機管理，一手軟、一手硬，一方面靠警察武力「止暴制亂」，另一方面派福利、轉移視線到「地產霸權」，以為這樣就可以「讓一切回復平靜」。21世紀還有這樣的研判、如此理解比較政治學，實在無奈。二十多年前，當時還是年輕才俊的克林頓爆冷擊敗老布殊當選總統，靠的是一句口號：「It’s the economy, stupid」；反之一個錯誤的斷症，同樣會一錯到底。當然，即使是馬克龍的危機管理，也是以消散民氣、多於真誠解決問題為目的，昨天《星期日明報》刊出法國博士生楊健偉撰寫的長文，就說明一切，很值得一讀。但即使是法國，黃背心也死灰復燃，何況完全不同的香港？

1. 黃背心運動的導火線，始終是反對加燃油稅，然後變成反對取消「富人稅」，得到極左、極右一眾反精英力量全力支持，政府以經濟手段和「對話」疏導，符合邏輯。即使是六七暴動，導火線也是新蒲崗的勞資糾紛，未出現炸彈前也有一定群眾基礎，最終港英以福利社會回應（雖然建議其實在檢討六六天星事件時已經提出），加上主流民意普遍反對「解放」香港，結果浴火重生。但這次運動的導火線「反送中」，誰也知道是100%的政治議題，破紀錄的上街人數、破紀錄的持續性，涉及的stakeholders絕不止前線、絕不止青年，包括主流中產、中間派、無數經濟既得利益者。即使市民同時對經濟問題存在不滿，即使運動影響經濟，但就算成功處理後者（這本身就極難），也不代表前者的root cause不存在，反政府情緒只會依舊、焦點更集中，而且還會多出一批被打擊的人成為同路人。政府應該心知肚明，「反送中」為何能突破「反一地兩檢」的同溫層，關鍵之一，就是一位富商高調登報司法覆核，引來各界、國際的連鎖效應。假如被打擊的富商有大十倍的全球能量，又會如何？

2. 政府此刻動員一切力量，要求各界登報表態「支持警隊止暴制亂」，這完全是下級公務員心態、官僚秘笈「瞞上不瞞下」的hea交功課。在還未禮崩樂壞的年代，任何人自然「反對一切暴力」，但客觀現實是「逃犯條例」雖然極不得人心，但在立法會依然「夠票」；未能強行通過，和6月12日的衝擊有直接關係，而6月19日卻有破紀錄200萬人參與遊行，當時沒有一個人「譴責暴力」，充份反映通過「肢體暴力」制止「制度暴力」，無論口中怎麼說，在香港已經有了廣泛民意基礎，甚至形成了一個check and balance的 informal mechanism。設想下次有爭議法案，例如《國歌法》、《23條》，或簡單至類似港視發牌一類單一事件，又是通過武力衝擊才令條例不能通過，主流民意難道不高興？自然不會。這不同法國，儘管議會代表以離地精英為主，但通過民主制度，畢竟也可以改變燃油稅、富人稅一類議題；但在香港的「議會」「制度」，經過二十多年的教育，不同陣營早已知道「屈機」的政治現實，武力衝擊成了制衡議會的last resort，最終更得到主流默許。此刻雞毛蒜皮計算一個入閘機有沒有受損，通過「對話平台」譴責暴力，而不檢討政治制度本身，只是自欺欺人。

push

3. 馬克龍的對話平台以消散民氣為目標，但過程中起碼真的大鳴大放，沒有任何敏感問題屬紅線，而在法國社會，就算討論帝國復辟、「時代革命」，也是a piece of cake。黃背心運動期間，也有人提出修改憲法，建立「第六共和」，引入更多直接民主元素、令選舉制度更有利基層，但慢慢通過對話，發現操作並不容易，而且一般人並未準備迎接改變，最重要的是黃背心組織者對制度性的未來，也沒有清晰願景，所以對話才有消散民氣效果。但在香港，官方的所謂「對話平台」有其預設前提，刻意按港澳辦、北京風向，劍指「經濟問題」、「上樓問題」、「青年上流問題」，而對真正的root cause輕輕放下；然而港人和法國黃背心不同，對香港的制度性結局、特別是2047年，有非常憂慮的願景，也早已提出了各種完善想像，只是這些想像只要一碰到紅線（及其一千米以外的外圍），就已經要止步，否則後果自負；而且在可見將來，紅線只會更紅、線條只會更粗，連提出討論也有這樣的下場，何況付諸實行？結果越是這樣「對話」，越是按官方劇本撰寫「研究報告」，越是掩蓋真正的矛盾，反抗只會更激烈；但另一方面，一旦真的大鳴大放，討論過後一些有相當民意基礎的選項，卻又落實不了，同樣難以善後。這些盲點，都是法國無需顧忌的。

4. 法國的對話局部奏效，在於對話起碼未有煽動新的仇恨；但假如特區政府通過對話，嘗試把民怨由政制、警察轉向經濟議題，這卻是馬克思主義所謂「以一種矛盾掩蓋另一種矛盾」，更大的危機只在後頭。要麼所謂「解決經濟問題」其實是全體既得利益者合謀，例如通過收回農地，反而重燃了市場對高地價泡沫的信心；要麼卻是針對傳統香港財閥，並以來自內地的「民族資本家」取而代之，就像針對國泰等非中資企業進行的針對性打擊一樣。但這只會把矛盾引回中港矛盾這個主軸：在這個全民調研、全民fact check、全民自媒體的年代，大家很快會發現在過去十年，新到香港的壟斷性既得利益者，究竟是哪些勢力，「留島不留人」令香港經濟換血之說，又會否只是空穴來風。例如本土研究社的Facebook專頁，就剛列出囤積農地的中資企業其實更厲害，不用說國企在香港各行業的戰略性投資，要是經濟議題變成鬥爭主軸，最終方向恐怕殊途同歸，而且連鎖打擊面更大。

香港是一個非常特殊的城市，各方利益糾纏不清，應爆未爆的炸彈俯拾即是，現屆已經失去一切執政權威的政府，真的行有餘力繼續攬炒？說這麼多，方向很清晰：希望政府正視root cause，不要再浪費時間、自欺欺人。現在的KPI不是下個月社會有沒有人衝閘，而是怎樣令香港十年後依然充滿榮光，不會因為說一句「願榮光歸香港」就要大興文字獄，面對現實吧，it’s NOT the economy, stupid。

明報筆陣2019年9月15日

五大訴求

缺一不可

721

831

922 和你suck4.0

1/10

2/10

3/10

4/10

5/10

Brexit都係靠呢招食糊！
【眾籌 Youtube 廣告】 本地文宣 : 多媒體廣告

6/10

7/10

8/10

有野想講，但唔知搵邊個講。
只需填寫google form，我就會幫你地進行一對一配對。

TG channel:

9/10

要應付對家對話平台

圍佢 <> 對家苦肉計

不衝擊 <> 被冷處理

或者到場以大量831 / 血淋淋大相去抗議搶高地搶fo?

睇完 推